\chapter{Програмный комплекс MolVi}\label{ch:ch3}

\section{Структура программного комплекса}
	Разрабатываемый комплекс должен:
	\begin{itemize}
		\item работать на Linux и Windows;
		\item разворачиваться без администратора;
		\item иметь низкие системные требования;
		\item поддерживать возможность проведения расчетов по схеме, описанной в \cite{Kuramshina-Zakharov};
		\item обеспечивать эргономичный интерфейс для редактирования молекулярных структур;
		\item поддерживать сессионность (модель пользователя);
		\item иметь возможность облачного хранения настроек и результатов расчета;
		\item поддерживать возможность последовательного вызова программ обработки молекулярных структур с передачей входных и выходных данных между ними;
	\end{itemize}
	
	Для удовлетворения всех перечисленных требований было принято решение:
\begin{itemize}
	\item Использовать клиент-серверную архитектуру.
	В качестве клиента будет использован интернет-браузер. В качестве сервера - Django сервер на Windows.
	\item Использовать стек для серверной части: Python 3.9, Django 2.
	\item Использовать стек для клиентской части: VueJS, ThreeJS.
\end{itemize}
		
\subsection{Описание серверной части приложения}
Используемые средства, библиотеки. Возможности и реализации.
В качестве сервера будем использовать Python фреймворк Django\cite{django}. Этот сервер отличается гибкостью, высокой скоростью разработки, надежностью.
При этом в процессе разработки можно использовать режим development сервера, при котором обработка запросов (как динамических, так и запрос статических файлов происходит через модуль Python).
Такой режим работы имеет ряд достоинств и ряд недостатков. К основным достоинствам можно отнести то, что на лету подхватываются изменения в файлах сервера и то, что информация об ошибках сервера будет максимально информативной: в случае необработанного исключения или неожиданного ответа сервера мы получаем полный стек вызова (traceback) и, соответственно, возможность оперативно разобраться в возникшей ситуации.
К недостаткам же стоит отнести относительно невысокую скорость обработки запросов, отсутствие кеширования (оптимизации повторных запросов) и относительно высокое потребление ресурсов.

\subsubsection{Виртуальное окружение}
При использовании языка Python возникает ряд сложностей
\begin{itemize}
	\item Несовместимость модулей
	\item Необходимость поддержки нескольких версий языка
	\item Необходимость установки модулей определенных версий
\end{itemize}
Традиционным способом решения этих проблем является использование так называемого "вирутального окружения".
Виртуальное окружение - это набор файлов и программных модулей, которые могут быть "активированы" или "не активны". Если виртуальное окружение активировано, то с точки зрения выполняемого кода вся система выглядит так, как будто её состав соответствует настройкам, указанным в виртуальном окружении.

Например: необходимо обеспечить работу Python скрипта (pillow\_script.py), корректно выполняющегося на Python3.5 с установленным модулем Pillow версии 7.0. При этом на этом же компьютере необходимо выполнять скрипт (plotly\_script.py), корректно работающий только на Python3.9 с установленным модулем (plotly версии 4.1). В таком случае рекомендуется сделать следующее:
\begin{itemize}
	\item Установить виртуальное окружение Python3.5 + pillow\_script.py:
	\begin{itemize}
		\item Активировать виртуальное окружение, основанное на Python3.5
		\item Установить модуль pillow в активированном виртуальном окружении
		\item Деактивировать виртуальное окружение
	\end{itemize}
	\item Установить вирутальное окружение Python3.9 + plotly
	\begin{itemize}
		\item Активировать виртуальное окружение, основанное на Python3.9
		\item Установить модуль plotly в активированном виртуальном окружении
		\item Деактивировать виртуальное окружение
	\end{itemize}
\end{itemize}
Теперь для вызова любого из нужных скриптов следует выполнить следующую последовательность шагов:
\begin{itemize}
	\item Активировать подходящее окружение
	\item Запустить скрипт
	\item Деактивировать окружение
\end{itemize}
Такое решение имеет ряд значительных плюсов:
\begin{itemize}
	\item Интерпретаторы Python разных версий могут быть не установлены системно (не является системными интерпретаторами) и при этом процесс работы с ними никак не отличается от штатного.
	\item Состав модулей интерпретаторов индивидуален и независим. То есть, если модули имеют несовместимость друг с другом - это никак не скажется на работе программы.
\end{itemize}
Однако, остался неосвещенным вопрос, каким именно образом будет создаваться виртуальное окружение и как будет производится установка модулей для него.
В настоящее время доступны несколько способов
\begin{itemize}
	\item pyenv
	\item venv
	\item poetry
\end{itemize}
Pyenv - это механизм создания виртуального окружения, доступный ещё в версии Python 2. Он не рекомендуется к использованию начиная с Python3.5 из-ща некоторых проблем.

Venv - более современная версия pyenv. Часто используется, однако имеет ряд проблем, связанных с актуализацией версий пакетов. Работа с venv выглядит следующим образом:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	# создание виртуального окружения
	mkdir venvs
	virtualenv venvs/<project-name>
	# активация виртуального окружения
	source venvs/<project-name>/bin/activate
	# деактивация виртуального окружения
	deactivate
\end{lstlisting}

При этом установка пакетов происходит всегда с активированным виртуальным окружением. Например, если необходимо добавить фреймворк django, то команда будет выглядеть следующим образом:

\begin{lstlisting}
	source venvs/<project-name>/bin/activate
	python -m pip install django
	python -m pip freeze
\end{lstlisting}

Последняя команда нужна для того, чтобы зафиксировать версии пакетов в текущем python интерпретаторе. Версии будут записаны в файл $requirements.txt$. Для того, чтобы установить все пакеты для какого-либо проекта следует выполнить:

\begin{lstlisting}
	python -m pip install -r requirements.txt
\end{lstlisting}

Такой подход можно использовать, но он имеет ряд недостатков: громоздкий файл $requirements.txt$, который тяжело поддерживать, трудности с обновлением пакетов и прочее.
Хорошей альтернативой для venv является менеджер виртуальных окружений - $poetry$.

Пользоваться $poetry$ рекомендуется следующим образом: сначала формируется файл $pyproject.toml$, в котором перечисляются все используемые версии библиотек. При этом версии указываются не строго. Существует набор условных обозначений:

\begin{tabular}{ | l | l |}
	\hline
	Указание версии & Разрешенные версии пакета\\ \hline
	\textasciicircum 1.2.3 &	>=1.2.3 <2.0.0\\
	\textasciicircum 1.2 &	>=1.2.0 <2.0.0\\
	\textasciicircum 1 &	>=1.0.0 <2.0.0\\
	\textasciicircum 0.2.3 &	>=0.2.3 <0.3.0\\
	\textasciicircum 0.0.3 &	>=0.0.3 <0.0.4\\
	\textasciicircum 0.0 &	>=0.0.0 <0.1.0\\
	\textasciicircum 0 &	>=0.0.0 <1.0.0\\
	$\sim$  1.2.3 &	>=1.2.3 <1.3.0\\
	$\sim$ 1.2 &	>=1.2.0 <1.3.0\\
	$\sim$ 1 &	>=1.0.0 <2.0.0\\
	* &	>=0.0.0\\
	1.* &	>=1.0.0 <2.0.0\\
	1.2.* &	>=1.2.0 <1.3.0\\
	\hline
\end{tabular}

Например, для разрабатываемого программного комплекса $pyproject.toml$ выглядит следующим образом:

\begin{lstlisting}[language=Python]
	[tool.poetry]
	authors = ["Zakharov Aleksandr <zah4job@gmail.com>"]
	description = "MolVi project for building and optimizing moleculaк structures"
	name = "molvi"
	version = "0.1.0"
	
	[tool.poetry.dependencies]
	python = ">=3.9,<4"
	
	# Poetry requirements, требуется для корректной сборки Docker контейнеров
	certifi = "*"
	requests = "*"
	virtualenv = "*"
	
	argon2-cffi = "^18.3"  # https://github.com/hynek/argon2_cffi
	python-slugify = "^1.2"  # https://github.com/un33k/python-slugify
	pytz = "*"  # https://github.com/stub42/pytz
	
	# Django
	django = "~3.2"  # https://www.djangoproject.com/
	django-allauth = "^0.44"  # https://github.com/pennersr/django-allauth
	django-extensions = "^3.1"  # https://github.com/django-extensions/django-extensions
	django-filer = "^2.0"  # https://github.com/django-cms/django-filer
	django-filter = "^2.4"  # https://github.com/carltongibson/django-filter/tree/main
	django-health-check = "^3.16"  # https://github.com/KristianOellegaard/django-health-check
	django-model-utils = "^4.1.1"  # https://github.com/jazzband/django-model-utils
	django-split-settings = "^1.0"  # https://github.com/sobolevn/django-split-settings
	python-decouple = "^3.4"  # https://github.com/henriquebastos/python-decouple
	
	# Security
	django-cors-headers = "^3.7"  # https://github.com/adamchainz/django-cors-headers/releases
	django-csp = "^3.7"  # https://github.com/mozilla/django-csp
	django-http-referrer-policy = "^1.1"  # https://github.com/ubernostrum/django-referrer-policy/
	
	# Logging
	structlog = "^21.1" # https://github.com/hynek/structlog
	
	# Django REST Framework
	djangorestframework = "~3.12"  # https://github.com/encode/django-rest-framework
	
	# envirenment requirements
	psycopg2-binary = "^2.8" # https://github.com/psycopg/psycopg2
	sentry-sdk = "^1.0"  # https://github.com/getsentry/sentry-python
	
	[tool.poetry.dev-dependencies]
	django-coverage-plugin = "^1.8"  # https://github.com/nedbat/django_coverage_plugin
	django-debug-toolbar = "^3.2"  # https://github.com/jazzband/django-debug-toolbar
	django-extra-checks = "^0.11"  # https://github.com/kalekseev/django-extra-checks
	django-migration-linter = "^2.5"  # https://github.com/3YOURMIND/django-migration-linter
	django-querycount = "^0.7"  # https://pypi.org/project/django-querycount/
	nplusone = "^1.0"  # https://github.com/jmcarp/nplusone
	
	# Code quality
	flake8-django = "^1.1"  # https://github.com/rocioar/flake8-django
	flake8-logging-format = "^0.6"  # https://github.com/rocioar/flake8-django
	flake8-pytest-style = "^1.4"  # https://github.com/m-burst/flake8-pytest-style
	nitpick = "^0.26"  # https://github.com/andreoliwa/nitpick
	wemake-python-styleguide = "^0.15"  # https://wemake-python-stylegui.de/en/latest/
	
	# Testing
	django-test-migrations = "^1.1"  # https://github.com/wemake-services/django-test-migrations
	factory-boy = "^2.12"  # https://github.com/FactoryBoy/factory_boy
	hypothesis = "^6.10"  # https://pypi.org/project/hypothesis/
	pytest = "^6.2"  # https://github.com/pytest-dev/pytest
	pytest-cov = "^2.11"  # https://github.com/pytest-dev/pytest-cov
	pytest-deadfixtures = "^2.2"  # https://github.com/jllorencetti/pytest-deadfixtures
	pytest-django = "^4.2"  # https://github.com/pytest-dev/pytest-django
	pytest-randomly = "^3.7"  # https://github.com/pytest-dev/pytest-randomly
	pytest-testmon = "^1.1"  # https://github.com/tarpas/pytest-testmon
	pytest-timeout = "^1.4"  # https://github.com/pytest-dev/pytest-timeout/
	
	
	# Type checking
	django-stubs = "^1.8"  # https://github.com/typeddjango/django-stubs
	mypy = "^0.812"  # https://github.com/python/mypy
	
	# Documentation
	doc8 = "^0.8"  # https://github.com/pycqa/doc8
	sphinx = "^3.5"  # https://github.com/sphinx-doc/sphinx
	sphinx-autodoc-typehints = "^1.12"  # https://github.com/agronholm/sphinx-autodoc-typehints
	tomlkit = "^0.7"  # https://github.com/sdispater/tomlkit
	
	# Linting
	dennis = "^0.9"  # https://github.com/willkg/dennis
	dotenv-linter = "^0.2"  # https://github.com/dotenv-linter/dotenv-linter
	dump-env = "^1.3"  # https://github.com/wemake-services/dump-env
	ipython = "^7.22"  # https://pypi.org/project/ipython/
	polint = "^0.4"  # https://github.com/ziima/polint
	safety = "^1.10"  # https://github.com/pyupio/safety
	yamllint = "^1.26"  # https://github.com/adrienverge/yamllint
	
	[tool.black]
	line-length = 80
	
	[build-system]
	build-backend = "poetry.masonry.api"
	requires = ["poetry>=0.12"]
	
	[[tool.poetry.source]]
	default = true
	name = "nova"
	url = "https://pypi.letsnova.ru/simple/"
	
	[tool.nitpick]
	style = "https://raw.githubusercontent.com/wemake-services/wemake-python-styleguide/master/styles/nitpick-style-wemake.toml"
	
\end{lstlisting}

При этом использовать $poetry$ очень просто. В папке с проектом (где лежит $pyproject.toml$) необходимо использовать команду:

\begin{lstlisting}
	poetry install
\end{lstlisting}

Это автоматически создаст/активирует и настроит (при необходимости) виртуальное окружение, подходящие по всем параметрам к $pyproject.toml$.

Кроме того, есть возможность выполнять команды в виртуальном окружении команды, не активируя его. Для этого используется команда $ poetry \ run $. Например, для того чтобы запустить сервер разработчика можно выполнить:

\begin{lstlisting}
	poetry run python manage.py runserver
\end{lstlisting}

Видно, что количество используемых модулей не очень мало, однако, благодаря $poetry$ их организация и верификация не вызывает затруднений.

При работе с комплексом используется штатный механизм аутентификации пользователей в $Django$ ($django.auth$).
Модель пользователя - $django.auth.models.User$ не заменялась в связи с отсутствием необходимости.
Пользователь, работающий с системой всегда имеет активный \textbf{документ}, который содержит информацию о текущем рабочем пространстве, настройках и т.д.

Данные документа не хранятся в нем непосредственно (в его таблице базы данных), а связываются с документом (модель $editor.models.Document$)

Основные сведения, связанные с \textbf{документом}:

\begin{itemize}
	\item Кластер: совокупность атомов (часто - это молекула, которую пользователь импортирует из .mol файла или другого источника)
	\item Двугранный угол - угол, включающий в себя 4 атом и 3 связи между ними
	\item Валентный угол - угол, образованный 3 атомами
	\item .mol файл - источник импорта сведений о положении атомов (опционально)
	\item Межатомная связь
	\item Атом
\end{itemize}

Работа с редактором структуры (составная часть программного комплекса) сводится к редактированию этих сведений.

\subsection{Структура клиентской части приложения}
Клиентская часть приложения исполняется в браузере пользователя (web-клиенте). Подключение файлов графического интерфейса производится в файле \textit{molvi.html}, который связан с корневым адресом:

\begin{lstlisting}
	editor.urls:
	urlpatterns = [
		path('molvi.html', views.main_page),
		...
	] 
\end{lstlisting}

Элементы графического интерфейса описаны внутри компонента \textit{Vue}.

Подключение Vue компонентов может быть осуществлено тремя способами:

\begin{itemize}
	\item На уровне элементов (локально)
	\item На уровне страницы
	\item На уровне приложения
\end{itemize}

Импорт на уровне элементов хорошо подходит для небольших функциональных элементов (когда необходимо обеспечить интерактивную работу с приложением) и в нашем случае было бы не лучшем решением, так как отрицательно сказалось бы на консистентности комплекса.
Подключение  на уровне приложения - оптимальный выбор с точки зрения оптимизации, но влечет за собой некоторые дополнительные требования к рабочему окружению разработчика.
Мы выбрали подключение \textit{Vue.js} на уровне страницы как "золотую середину".
Это решение позволяет нам получить всю функциональность \textit{Vue.js} без необходимости использовать пакетный менеджер и без необходимости сборки клиентской части приложения.

Подключение на уровне страницы выглядит следующим образом:

\begin{lstlisting}[language=Java]
let app = new Vue({
	el: '#app',
	delimiters: ["[[", "]]"],
	data: {
		...
\end{lstlisting}

Следует обратить внимание на свойство \textit{delimeters}. По умолчанию \textit{Vue.js} использует символы $\{\{$ и $\}\}$ для обозначения логический границ выполняемого кода. К сожалению, такие же скобки используются $Django$ для работы с шаблонами.
Любой ресурс, который сервер, работающий на $Django$ обрабатывает и отдает клиенту подвергается обработке $Jinja$.
Естественным образом, скобки \textit{Vue.js} будут выброшены и подключения не произойдёт. Однако, если заменить $\{\{$ и $\}\}$ на $[[$ и $]]$ соответственно - конфликта не будет. Очевидно, что замена на другие неиспользуемые символы тоже отработала бы корректно.

Трехмерная часть графического интерфейса подключается через класс $MolviView()$

\begin{lstlisting}[language=Java]
	let engine = new MolviEngine(),
		view = new MolviView(),
		doc = new MolviDocument();
\end{lstlisting}

В этом классе инициализируется библиотека $Three.js$ и все необходимые для её работы сущности, а именно:

\begin{itemize}
	\item Сцена;
	\item Источник освещения;
	\item Вспомогательные инструменты: сетка, оси;
	\item Рендер;
	\item Камера;
	\item Контроллер камеры;
\end{itemize}

В качестве рендер-механизма мы выберем $WebGLRederer$, который отлично работает на WebKit, то есть совместим с большинством современных браузеров.

Выбранная для 3D визуализации объектов библиотека $Three.js$ берет на себя взаимодействие с памятью, построение шейдерных цепочек обработки и прочие низкоуровневые вещи, позволяя работать с такими объектами как камера, сцена, источник освещения и объекты.
Объеты в данном контексте - это атомы на сцене и связи между ними.

Каждый объект, помещающийся на сцену $Three.js$ состоит из 2 частей: сетка и материал. Сетка (mesh) - это совокупность вершин (или точнее говоря, набор геометрических примитивов, обычно - треугольников), которые используются для построения изображения.
А материал описывает свойства объекта с точки зрения отражения света, затенения и пр.

По аналогии с принятыми при написании $OpenGL$ приложениями практик, мы будем использовать три основных функции для работы с графическим контекстом: $InitGL$, $PaintGL$ и $ResizeGL$.

\begin{itemize}
	\item InitGL - создает все необходимые для работы 3D сцены компоненты
	\item PaintGL - вызывается каждый раз, когда строится растр изображения
	\item ResizeGL - каждый раз, когда происходит изменения размеров области рисования
\end{itemize}

Пос



\clearpage
